Date: 2020-01-21
Category: c++, data science
Tags: coding, guidlines
Authors: Crank
Status: draft
Title: Jenks natural breaks optimization (Fisher's)

Прежде всего я должен сказать, что хотя Google и находит какие-то ссылки,
в отечественной литературе мне пока не встречалось адекватного перевода
названия этого метода классификации. Думаю, там должно быть что-то вроде
"метод естественных рзбиений Фишера-Дженкса".

Между тем, это полезный метод, позволяющий определять границы $k$ классов
$S\_j, j \in {1..k}, k < n$ в наборе данных $v\_i, i \in {1..n}$ с весами $w\_i$ на основе
минимизации среднеквадратичных отклонений от средневзвешенных по классам
значений $m(S)$. Он детерминирован и математически строен, сравнительно
несложен в реализации, хотя формулируется в терминах
_динамического программирования_ — раздела
математики, едва ли имеющего много общего с программированием в IT. Термин
"программирование" здесь очевидно стоит понимать как математический приём
заключающийся в требовании минимизации или максимизации определённого
функционала построенного на некоторой рекурсивной процедуре. В данном случае
минимизируется сумма квадратов отклонений от средних внутри одного класса
$m(S)$:
\begin{equation}
ssd(S) := \sum\limits\_{i \in S} w\_i (v\_i - m(S))^2,
\end{equation}
которое формулируется так:
\begin{equation}
SSD\_{n,k} = \min\limits\_{I:{1..n} \rightarrow {1..k}} \sum\limits\_{j=1}^k ssd(S\_j),
\end{equation}
где класс $S\_j$ определён через набор индексов $S\_j := {i \in {1..n} | I(i) = j}$.

В [3] путём замены соответствующих средневзвешенных показано, что минимизация
этого выражения эквивалентна максимизации следующей суммы:

\begin{equation}
WSM = \sum\limits\_i \frac{ [\sum\limits\_{i \in S\_j} w\_i v\_i]^2 }{ \sum\limits\_{i \in S\_j} w\_i }.
\end{equation}

То есть, требование минимального среднеквадратичного отклонения в классе
заменяется эквивалентным требованием максимальной суммы квадратов.

На основе этого требования затем формулируется рекурсивный алгоритм:
\begin{align}
SSM\_{i,j} := & \max\limits\_{p \in \{j \dots i\}} (SSM\_{p-1, j-1} + ssm (\{p \dots i\})), \\\\
CB\_{i,j} := arg & \max\limits\_{p \in \{j \dots i\}} (SSM\_{p-1, j-1} + ssm (\{p \dots i\})),
\label{eq:SSM}
\end{align}
где $CB\_{i,j}$ -- "class break" -- индекс элемента разделяющего классы. При
этом, итерации счётной процедуры отвечающие $SSM\_{i,j}$ могут быть записаны в
виде матрицы с $n$ строк и $k$ столбцов в которой элемент строки $i, j$
определён через элементы младших столбцов и строк, ($j \leq i$). Так, например,
для четырёх элементов в трёх классах \eqref{eq:SSM}:

\begin{bmatrix}
ssm(\\{1\\}) & - & - & - \\\\
ssm(\{1, 2\}) & sqr(\\{1,2\\}) & - & - \\\\
ssm(\{1 \dots 3\}) & \max\limits\_{p \in \{2, 3\}} ( SSM\_{p-1,1} + ssm(\\{p \dots 3\\}) ) & sqr(\\{1..3\\}) & - \\\\
ssm(\{1 \dots 4\}) & \max\limits\_{p \in \{2 \dots 4\}} ( SSM\_{p-1,1} + ssm(\\{p \dots 4\\}) )
& \max\limits\_{p \in \{3, 4\}} ( SSM\_{p-1,2} + ssm(\\{p \dots 4\\}) ) & sqr(\\{1..4\\}).
\end{bmatrix}

Вычисление членов $ssm(\{p \dots i\})$ представляет определённую трудность в силу

## Опыт применения

Я воспользовался реализацией на Python в scipy для классификации данных
различных гистограмм при анализе результатов физического выравнивания
плоскостей детекторов (alignment) эксперимента COMPASS (CERN, Prevessin, 2018).
Одна из задач работника занятого этой процедурой состоит в выявлении различных
скрытых систематических закономерностей в реконструированных треках. Прямой
корелляционный анализ там не слишком эффективен, потому что хиты с 250
плоскостей спектрометра находятся в сложнейшей взаимосвязи, отследить которые
вручную достаточно сложно, поскольку зачастую ошибки и артефакты реконструкции
обусловлены различными факторами. Небольшая автоматизация классификации на
гистограммах распределния позволяет получить существенно более репрезентативные
изображения, которые я привожу внизу. Метод Фишера-Дженкса здесь автоматизирует
разбиение событий на классы в рамках распределения по одной какой-то величине,
и уже в рамках этих отдельных классов искать корелляции с ошибками реконструкции
оказывается намного более эффективно, поскольку какой-нибудь локальный максимум
распределения вполне может оказаться скоррелирован с чем-то ещё.

![COMPASS alignment - extended residuals, number of triggered planes.]({filename}images/articles/jenks/example-1.png)

![COMPASS alignment - extended residuals, incident angle.]({filename}images/articles/jenks/example-2.png)

На рисунках приведены совмещённые гистограммы распределний невязок (residuals)
при реконструкции треков частиц пересекающих плоскости детекторов. На таких
плотах справа вверху я изображаю распределение по которому проводится
классификация (на рисунках в примере это обычно угол под которым трек
пересекает плоскость детектора), где цветом отмечены отдельные классы.
В COMPASS принято, что почти все детектирующие плоскости набраны из дискретных
_линейных_ активных элементов (сцинтилляционных волокон, электродов нанесённых
на подложку литографически, или проволочных электродов) -- т.е. каждой
плоскостью производится детектирование по одной какой-то оси. Верхний график
слева и есть совмещённое изображение гистограмм невязки -- отличия координаты
хита сообщённого детектором от предсказанного треком. То есть, во всём
правильная картина выровненного детектора должна бы содержать нормальное
распределение в нуле с небольшой шириной, определяемой собственным разрешением
детектора. Вертикальная гистограмма справа соответствует координате хита вдоль
координатных линий, а большая слева внизу показывает распределение хитов в
плоскости ошибки определения координат и координаты хита поперёк координатной
линии.

Звучит вымороченно, но на деле читать плот оказывается интуитивно. Разбиение по
классам справа вверху классифицирует треки по интервалам вариативности, а
систематическое смещение слева вверху может говорить о связи этих интервалов с
какой-то систематической ошибкой обусловленной, например, несоответствием
видимого из вершины углового интервала между электродами и заложенного
геометрическим описанием.

Разумеется, более подробный анализ затем включает в себя дискриминацию треков
и построение корреляционных матриц по более аккуратной классификации. Всё же,
в качестве быстрого инструмента классификация Фишера-Дженкса очень пригодилась.

С реализацией на [Python](https://github.com/mthh/jenkspy) проблем нет, однако
теперь мне захотелось иметь надёжную и эффективнюу реализацию на C++.

## Реализация на C++

Изначально метод был предложен американским картографом Уолтером Фишером
(Walter D. Fisher) [1] и имел сложность $O(k \times n^2)$, затем он был развит
Джорджем Фредериком (George Frederick Jenks) [2], предложившим модификацию со
сложностью $O(k \times n \times log(n))$. Развитие метода Дженксом, однако, не
даёт оптимального и детерминированного ответа, хотя существует модификация [3],
которая обладает таким качеством. Эту модификацию и хотелось бы рассмотреть.
Беглый поиск привёл меня на реализацию на C++ [4], которую я возьму за основу.

[1] [Fisher, W. D. (1958). On grouping for maximum homogeneity. American Statistical Association Journal, 53, 789-798.](https://s4.ad.brown.edu/Resources/Tutorial/Modul1/Reading/fishermaxhomgeneity.pdf)

[2] [Jenks, George F. 1967. "The Data Model Concept in Statistical Mapping", International Yearbook of Cartography 7: 186–190.](https://scholar.google.com/scholar?q=Jenks%20GF%20%281977%29%20Optimal%20data%20classification%20for%20choropleth%20maps.%20Department%20of%20Geography%20Occasional%20Paper%20no.%202.%20Lawrence%3A%20University%20of%20Kansas)

[3] [Fisher's\_Natural\_Breaks\_Classification on ObjectVision Wiki](http://wiki.objectvision.nl/index.php/Fisher's\_Natural\_Breaks\_Classification)

[4] [Fisher's\_Natural\_Breaks\_Classification on ObjectVision Wiki](http://wiki.objectvision.nl/index.php/CalcNaturalBreaksCode)

